

Taller 2

Punto 1.3: Encuentre la función de densidad espectral (transformada de Fourier) para las siguientes señales (sin aplicar propiedades):

a. $e^{-a|t|}$, $a \in \mathbb{R}^+$ $|t| \rightarrow$ se puede partir en $-t = (-\infty, 0)$ y $t = (0, \infty)$

$$F\{e^{-a|t|}\} = \int_{-\infty}^{\infty} e^{-a|t|} e^{-j\omega t} dt = \int_{-\infty}^0 e^{(a-j\omega)t} dt + \int_0^{\infty} e^{-(a+j\omega)t} dt$$

$$= \frac{1}{a-j\omega} e^{(a-j\omega)t} \Big|_{-\infty}^0 + \frac{-1}{a+j\omega} e^{-(a+j\omega)t} \Big|_0^{\infty} \rightarrow e^{-\infty} = \frac{1}{e^{\infty}} = \frac{1}{\infty} = 0$$

$$= \frac{1}{a-j\omega} (e^0 - e^{-\infty}) + \frac{-1}{a+j\omega} (e^{-\infty} - e^0) = \frac{1}{a-j\omega} + \frac{1}{a+j\omega}$$

$$= \frac{(a+j\omega) + (a-j\omega)}{(a-j\omega)(a+j\omega)} = \frac{2a}{a^2 + a^2j\omega - a^2j\omega - (j\omega)^2} = \frac{2a}{a^2 + \omega^2} = X(\omega)$$

b. $\cos(\omega_c t)$, $\omega_c \in \mathbb{R}$ Usando la propiedad $\rightarrow \cos(\omega_c t) = (e^{j\omega_c t} + e^{-j\omega_c t})/2$

$$F\{\cos(\omega_c t)\} = \int_{-\infty}^{\infty} \cos(\omega_c t) e^{-j\omega t} dt = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{e^{j\omega_c t} + e^{-j\omega_c t}}{2} e^{-j\omega t} dt$$

$$= \frac{1}{2} \left[\int_{-\infty}^{\infty} e^{j\omega_c t} e^{-j\omega t} dt + \int_{-\infty}^{\infty} e^{-j\omega_c t} e^{-j\omega t} dt \right]$$

$$= \frac{1}{2} \left[\int_{-\infty}^{\infty} e^{-(\omega - \omega_c)t} dt + \int_{-\infty}^{\infty} e^{-(\omega + \omega_c)t} dt \right]$$

$$\text{Resolviendo } I_1 = \int_{-T}^T e^{-(\omega - \omega_c)t} dt = \frac{e^{-j\alpha T} - e^{j\alpha T}}{-j\alpha} = \frac{(e^{j\alpha T} - e^{-j\alpha T})}{j\alpha} \left(\frac{2}{2} \right)$$

$$= \frac{2 \sin(\alpha T)}{\alpha} \quad \text{Si } \lim_{T \rightarrow \infty} \frac{\sin(\alpha T)}{\pi \alpha} = \delta(\alpha) \rightarrow \lim_{T \rightarrow \infty} \frac{2 \sin(\alpha T)}{\alpha} = 2\pi \delta(\alpha)$$

$$\text{Finalmente } \rightarrow \int_{-\infty}^{\infty} e^{-(\omega - \omega_c)t} dt = 2\pi \delta(\omega - \omega_c)$$

$$\rightarrow \text{Así } \frac{1}{2} 2\pi [\delta(\omega - \omega_c) + \delta(\omega + \omega_c)] = \pi [\delta(\omega - \omega_c) + \delta(\omega + \omega_c)] = X(\omega)$$

c. $\sin(\omega_s t)$; $\omega_s \in \mathbb{R}$ usando la propiedad $\sin(\omega_s t) = (e^{j\omega_s t} - e^{-j\omega_s t})/2j$

$$F\{\sin(\omega_s t)\} = \int_{-\infty}^{\infty} \sin(\omega_s t) e^{-j\omega t} dt = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{e^{j\omega_s t} - e^{-j\omega_s t}}{2j} e^{-j\omega t} dt$$

$$= \frac{1}{2j} \left[\int_{-\infty}^{\infty} e^{j\omega_s t} e^{-j\omega t} dt - \int_{-\infty}^{\infty} e^{-j\omega_s t} e^{-j\omega t} dt \right]$$

$$= \frac{1}{2j} \left[\int_{-\infty}^{\infty} e^{-j(\omega - \omega_s)t} dt - \int_{-\infty}^{\infty} e^{-j(\omega + \omega_s)t} dt \right]$$

En el ejercicio b demostramos que $\int_{-\infty}^{\infty} e^{-j\omega t} dt = 2\pi \delta(\omega)$ Así:

$$\rightarrow = \frac{1}{2j} 2\pi [\delta(\omega - \omega_s) - \delta(\omega + \omega_s)] = \frac{\pi}{j} [\delta(\omega - \omega_s) - \delta(\omega + \omega_s)]$$

$$= \frac{\pi j}{-1} [\delta(\omega - \omega_s) - \delta(\omega + \omega_s)] = -\pi j [\delta(\omega - \omega_s) - \delta(\omega + \omega_s)]$$

$$= \pi j [\delta(\omega + \omega_s) - \delta(\omega - \omega_s)] = X(\omega)$$

d. $f(t) \cos(\omega_c t)$, $\omega_c \in \mathbb{R}$, $f(t) \in \mathbb{R}, \mathbb{C}$.

$$F\{f(t) \cos(\omega_c t)\} = \int_{-\infty}^{\infty} f(t) \cos(\omega_c t) e^{-j\omega t} dt$$

$$= \int_{-\infty}^{\infty} f(t) \frac{e^{j\omega_c t} + e^{-j\omega_c t}}{2} e^{-j\omega t} dt = \frac{1}{2} \int_{-\infty}^{\infty} f(t) (e^{j\omega_c t} + e^{-j\omega_c t}) e^{-j\omega t} dt$$

$$= \frac{1}{2} \left[\int_{-\infty}^{\infty} f(t) e^{j\omega_c t} e^{-j\omega t} dt + \int_{-\infty}^{\infty} f(t) e^{-j\omega_c t} e^{-j\omega t} dt \right]$$

$$= \frac{1}{2} \left[\int_{-\infty}^{\infty} f(t) e^{-j(\omega - \omega_c)t} dt + \int_{-\infty}^{\infty} f(t) e^{-j(\omega + \omega_c)t} dt \right]$$

Tenemos que $\int_{-\infty}^{\infty} f(t) e^{-j(\omega - \omega_c)t} dt = F(\omega - \omega_c)$ → Transformada desplazada.

$$\rightarrow = \frac{1}{2} [F(\omega - \omega_c) + F(\omega + \omega_c)] = X(\omega)$$

e. e^{-at^2} , $a \in \mathbb{R}^+$ El símbolo es positivo

$$F\{e^{-at^2}\} = \int_{-\infty}^{\infty} e^{-at^2} e^{-j\omega t} dt$$

Operando exponentes $\rightarrow -at^2 - j\omega t = -a\left(t^2 + \frac{j\omega t}{a}\right) = -a\left[\left(t + \frac{j\omega}{2a}\right)^2 - \left(\frac{j\omega}{2a}\right)^2\right]$

$$= -a\left[\left(t + \frac{j\omega}{2a}\right)^2 - \frac{j^2\omega^2}{2^2 a^2}\right] = -a\left[\left(t + \frac{j\omega}{2a}\right)^2 + \frac{\omega^2}{4a^2}\right]$$

$$= -a\left[\left(t + \frac{j\omega}{2a}\right)^2 + \frac{\omega^2}{4a^2}\right] \quad \text{Así:}$$

$$\rightarrow = \int_{-\infty}^{\infty} e^{-\omega^2/4a} e^{-a\left(t + \frac{j\omega}{2a}\right)^2} dt = e^{-\omega^2/4a} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-a\left(t + \frac{j\omega}{2a}\right)^2} dt$$

$I_1 \rightarrow u = t + \frac{j\omega}{2a} \quad du = dt \rightarrow I_1 = \int_{-\infty}^{\infty} e^{-au^2} du$

$$I_1^2 = \left(\int_{-\infty}^{\infty} e^{-ax^2} dx\right) \left(\int_{-\infty}^{\infty} e^{-ay^2} dy\right) = \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} e^{-a(x^2+y^2)} dx dy$$

Haciendo uso de coordenadas polares $\rightarrow \begin{cases} x = r \cos \theta \\ y = r \sin \theta \end{cases} \quad \begin{cases} dx dy = r dr d\theta \\ r \in (0, \infty), \theta \in (0, 2\pi) \end{cases}$

$$I_1^2 = \int_0^{2\pi} \int_0^{\infty} e^{-ar^2} r dr d\theta = 2\pi \int_0^{\infty} r e^{-ar^2} dr \rightarrow \begin{cases} s = ar^2 \\ ds = 2a dr \end{cases} \quad r dr = \frac{ds}{2a}$$

$$I_1^2 = 2\pi \int_0^{\infty} e^{-s} \frac{ds}{2a} = \frac{2\pi}{2a} \int_0^{\infty} e^{-s} ds = \frac{\pi}{a} \left(-\frac{1}{e^{\infty}} - (-1)\right) = \frac{\pi}{a} \rightarrow I_1 = \sqrt{\frac{\pi}{a}}$$

$$\rightarrow = e^{-\omega^2/4a} \sqrt{\frac{\pi}{a}} = \chi(\omega)$$

f. $\text{Arect}_d(t)$; $A, d \in \mathbb{R} \quad \text{rect}_d(t) = \begin{cases} 1 & |t| \leq d/2 \\ 0 & |t| > d/2 \end{cases}$

$$F\{\text{Arect}_d(t)\} = \int_{-\infty}^{\infty} \text{Arect}_d(t) e^{-j\omega t} dt = \int_{-d/2}^{d/2} A e^{-j\omega t} dt$$

$$= A \left(\frac{e^{-j\omega t}}{-j\omega} \right) \Big|_{-d/2}^{d/2} = -\frac{A}{j\omega} (e^{-j\omega d/2} - e^{(-j\omega)(-d/2)})$$

$$= \frac{2A}{\omega} \left(\frac{e^{-j\omega d/2} - e^{(+j\omega)(-d/2)}}{2j} \right) = \frac{2A}{\omega} \sin\left(\frac{\omega d}{2}\right) = \chi(\omega)$$